\documentclass[11pt]{report}
\usepackage{fontspec}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{gensymb}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[margin=3cm]{geometry}

\usepackage{siunitx}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{calc,patterns,angles,quotes,arrows.meta,babel}
\tikzset{>=Latex}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{tcolorbox}
\renewcommand\thesection{\arabic{section}}
%% \renewcommand\thesubsection{\arabic{section}}
\author{Valentino Slavkin\\
Profesora: Julia Gorno}
\date{\today}
\title{Instrumentación}
\hypersetup{
  pdfauthor={Valentino Slavkin},
  pdftitle={Instrumentación},
  pdfkeywords={},
  pdfsubject={},
  pdflang={Spanish}}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents
\section{Componentes}
Nombrar, describir y colocar uso de todos los componentes electrónicos que se acuerden.
\begin{itemize}
\item Diodo rectificador. Usualmente cilíndrico, con 2 patas, y de color negro, con una franja gris indicando el cátodo. Deja pasar corriente solo de ánodo a cátodo, y no al revés.
\item Resistencia. Cilíndrico color blanco con 2 patas y con franjas de color indicando el valor resistivo. Limita el flujo de la corriente, utilizando varios se puede hacer un divisor resistivo y bajar la tensión.
\item Integrado 555. Rectangular, de color negro y con 8 patas. Contiene un circuito integrado compuesto de 2 amplificadores operacionales, 3 resistencias de 5k\ohm, un transistor con una resistencia de 10k\ohm y un flip flop. Es usualmente utilizado con con capacitor y un par de resistencias como oscilador.
\item Diodo zener. Físicamente similar al diodo rectificador, aunque muchas veces es transparente. Arriba de la tensión de avalancha especificada por el fabricante, el zener mantendrá tensión constante entre sus dos terminales, por lo que es muy usado como estabilizador de tensión.
\item Bovina. Puede tener muchas formas y colores. Internamente es un alambre de cobre que esta enrollado en el ``núcleo''. Se opone a cambios bruscos de corriente. Sirve para hacer osciladores, electroimanes, sensores, etc.
\item IMU. Vienen en muchas formas, usualmente como una pequeña plaqueta con un chip. Integran un acelerometro, un giroscopio y una brújula, por lo que son utilizados para poder orientarse.
\item Arduino uno. Placa de desarrollo basada en un ATMEL antiguo y obsoleto. Muy popular debido a su entorno de desarrollo simple y fácil de usar, hardware robusto, y bajo precio.
\item ESP32. Linea de placas de desarrollo basadas en procesadores XTENSA con dos núcleos principales y un tercero de bajo consumo. Muy popular debido a su bajo precio, la inclusión de Wi-Fi y Bluetooth, su hardware potente y su versatilidad. También hay una versión basada en RISC-V.
\item ESP8266. Similar a la ESP32, pero sin capacidades inalámbricas, y un peor y menos eficiente procesador.
\item Potenciómetro. Cilíndrico, y usualmente con una perilla. Funciona como resistencia variable. Se utiliza mucho para controlar volumen o conectado a un microcontrolador para ingresar un valor entre dos puntos.
\item Sensor de presión. Mide la presión atmosférica. Se suele utilizar para deducir la altura respecto del nivel del mar.
\item Sensor de luz. Hay distintos principios de funcionamiento, pero todos miden la cantidad de luz del ambiente.
\item Motor DC. Al pasar corriente por el mismo, el eje comienza a girar.
\item Stepper. Motor que se puede mover utilizando distintas configuraciones de cables. La ventaja que tiene respecto al motor de continua es que, como se pueden controlar individualmente las bobinas, se puede girar el motor un cierto angulo, o mantener el motor haciendo fuerza para mantenerse en cierta posición. Muy utilizado en CNC\@.
\item Encoder. Se utiliza para medir la rotación de cualquier eje. Usualmente utilizado para medir la velocidad de un motor de continua.
\item Servomotor. Motor de continua con un encoder un microcontrolador y (usualmente) una caja reductora. La mayoría solo gira 90 o 180 grados y se controlan con un PWM\@.
\item Relé. Funciona como un interruptor que puede ser controlado digitalmente. Internamente tiene un resorte y una bobina. Cuando pasa corriente por la bobina, atrae una lamina que toca un terminal y deja o no pasar corriente.
\item Transistor. Hecho usualmente de silicio con una unión PNP o NPN\@. Deja o no pasar corriente entre colector y emisor en base a la corriente en la base. Son mas rápidos que los relés, y ademas son analógicos (pueden ser graduales). Es utilizado en toda la electrónica digital.
\item Diodo led. Funciona como un diodo, pero al ser polarizado en directa, emite luz.
\item Antena. Sirve para emitir y recibir señales electromagnéticas.
\item Display. Suele ser LCD u oled. Se utiliza para mostrar gráficos.
\end{itemize}

Hacer lo mismo para instrumentales.
\begin{itemize}
\item Multímetro. Usualmente rectangular, de aproximadamente 20 x 10 cm, y con un selector de modos. Integra varios elementos de medición como un voltímetro (mide tensión), un amperímetro (mide corriente) un ohm metro (mide resistencia), y un MEDIDOR de continuidad.
\item Osciloscopio. Se utiliza para medir señales visualmente.
\item Conversor serial a USB\@. Convierte datos en formato serial a USB para poder leerlos desde una computadora.
\item Conversor i2c a USB\@. Hace lo mismo que el conversor serial a USB pero para i2c.
\end{itemize}

\section{Partes del proyecto}

\begin{enumerate}
\item Caratula
\item Nombre del proyecto: se define el nombre que debe acompañar de una descripción breve del contexto
\item Justificación del proyecto: se reflexiona acerca de las circunstancias que motivan al inicio del proyecto, explicando y justificando su necesidad, introducción, información del producto, nombre del proyecto.
\item Diagnostico (contexto, edificio, recursos). Detección de necesidades o problemáticas a resolver. Análisis de situación (entiende el problema y su entorno). Estudio de mercado. Cómputos de presupuesto (describir elementos/tarea - \% complemento - costo base - costo - costo real - \% presupuesto gastado). Identificar costo mano de obra (S/tiempo y/o materiales; rendimiento). Investigación en internet mencionando fuentes. Fortalezas, Oportunidades, Debilidades, Amenazas, se necesita para fortalezas toma de decisiones y conclusiones.
\item Objetivos del proyecto, es preciso mencionar y explicar claramente el objetivo principal y los objetivos secundarios del proyecto.
\item Destinatarios del proyecto: al plantear la estructura de un proyecto hace falta tener claro para quien se hace el proyecto y que se quiere lograr.
\item Implementación y calendario del proyecto: desde un punto de vista practica, conviene definir los procedimientos que se utilizan para alcanzar las metas planteadas, la forma en la que se plantea implementar el proyecto, los desafíos y riesgos a los que habrá que enfrentarse los plazos en que se tiene previsto completar cada uno de los entregables del proyecto. Planificación de actividades (describir tareas del diagrama de gantt (completas atrasadas en curso - no iniciada))
\item Diseño de fabricado. Definir: Diseño conceptual. Especificaciones del diseño (describe: requisitos y limitaciones). Diseño detallado (vistas, despieces, modelos, etc.). Diseño de croquis o plano (dibujo técnico). Aplica normas IRAM de dibujo técnico (información dentro del plano rotulo). Diseño y desarrollo del producto final (Comprensión de la tecnología. Manual del usuario).
\item Programación. Diagrama de flujos. Algoritmos, pseudocódigo, código de programa.
\item Esquemas: Eléctrico. Electrónico. De conexión.
\item Recursos del proyecto. Ademas de hablar del funcionamiento, hay que mencionar a las personas y la gestión del tiempo.
\item Resultados esperados del proyecto. Se habla de las metas que la iniciativa persigue y la medida en que cada fase se considerará completada. Propuestas de alternativas de solución. Identifica situaciones o dificultades estructurales-funcionales. Alcance del proyecto. Presupuesto final. Logros obtenidos. Satisfacción del cliente/usuario/beneficiario. Encuesta/entrevista con usuario final sobre el uso del producto final.
\item Seguimiento y evaluación del proyecto. Se explica la forma en la que se tiene previsto monitorizar y evaluar el trabajo.
\item Conclusiones y consideraciones finales.
\item Informe de resultados. Es preciso también indicar las condiciones y términos en relación con los informes generados con los informes generados a lo largo del proyecto.
\end{enumerate}

\section{Definiciones} 26/04/24

Instrumentación electrónica: se refiere al estudio y aplicación de dispositivos y sistemas que se utilizan para medir, controlar y supervisar procesos industriales mediante la captura de datos de variables físicas (como temperatura, presión, nivel de fluidos, etc.) y su conversión en señales electrónicas que pueden ser leídas, analizadas y utilizadas para controlar el proceso.

Objetivos principales de la Instrumentación electrónica.
\begin{itemize}
\item Medición precisa:
  Proporcionar mediciones exactas y fiables de las variables del proceso, lo cual es esencial para cualquier sistema de control de calidad.
\item Control de procesos:
  Utilizar las señales procesadas para manipular las condiciones operativas a través de dispositivos de control, manteniendo el proceso dentro de los parámetros deseados.
\item Automatización:
  Reducir la necesidad de intervención humana y optimizar la respuesta en tiempo real, mejorando le eficiencia operativa.
\item Seguridad:
  Monitorizar las condiciones de operación para prevenir situaciones peligrosas, garantizando así la seguridad de los empleados
\end{itemize}

10/05/24
Actividad:
\begin{itemize}
\item Desarrollar con tus propias palabras por que es importante la instrumentación electrónica.
  
  La instrumentación electrónica es importante para poder medir correctamente los fenómenos físicos del ambiente que nos rodea, y ademas utilizar dichos datos en sistemas informáticos, principalmente para automatización, control de calidad, seguridad, etc.
  
\item Definir que es una señal ¿Y cuándo se produce?
  
  Una señal es un voltaje, corriente, u onda electromagnética que varia en el tiempo, y que se utiliza para enviar información. Se produce cuando se hace variar un voltaje o una corriente, o cuando se mueve un imán de forma cíclica dentro de una bobina. %Se puede producir con un generador de señales.
\item ¿Qué tipos de señales hay? Explicar
  
  Existen dos tipos de señales, la analógica y la digital:
  \begin{itemize}
  \item La señal digital puede tomar solo dos valores: 1 o 0, son discretas en valor y tiempo.
  \item La señal analógica puede tomar cualquier valor, es continua.
  \end{itemize}
\end{itemize}

15/5

Piensen en ejemplos de mediciones
\begin{itemize}
\item Termopar
  Un termopar o termocupla es dispositivo eléctrico que produce una tensión dependiendo de la temperatura. Se suele utilizar para monitorear 
  Una aplicación común de los termopares es para medir temperatura utilizando multímetros. También es común verlos en aparatos que utilizan gas para calentar, como hornos o calderas, como seguro ante fuga de gas y/o para medir la temperatura o como monitor de temperatura de motores en autos.
\item Comunicación digital

\end{itemize}
Un termopar es un sensor de temperatura que consiste en 2 conductores metálicos diferentes unidos en un punto llamado union caliente. Al calentarse, esta union genera una tensión que puede ser medida y convertida en una lectura de temperatura.

Principio de funcionamiento:
\begin{itemize}
\item Efecto Seebeck:
  Es el fenómeno donde una diferencia de temperatura entre dos conductores distintos genera una fuerza electromotriz (fem). Esta diferencia de potencial es proporcional a la diferencia de temperatura.
  
  El efecto Seebeck ocurre cuando se toman dos conductores metálicos diferentes y se unen en un punto llamado \emph{Union caliente}.
  
  Los metales comúnmente utilizados en termopares son combinaciones \emph{níquel-cromo}, \emph{níquel-aluminio} o \emph{Hierro y constantan}.
  Si las uniones (caliente y fría) están a diferentes temperaturas, se genera una tension eléctrica. La unión caliente es donde se mide la temperatura deseada, y la union fría se mantiene a una temperatura de referencia conocida.
\item Generación de voltaje
  Debido a las propiedades termoeléctricas, los electrones se mueven de la union caliente a la union fría, creando una corriente.
  Este movimiento de electrones genera una fuerza electromotriz o voltaje que es proporcional a la diferencia de temperatura entre las dos uniones.
\end{itemize}

\section{Características de las señales}

\begin{itemize}
\item Amplitud: Valor máximo que alcanza la señal.
\item Frecuencia: numero de ciclos por segundo.
\item Fase: Desplazamiento de la señal respecto a un punto de referencia en el tiempo.
\item Ancho de pulso: Duración del tiempo durante el cual la señal está en un estado particular (por ejemplo, alto en una señal digital)
\item Variable de proceso: es cualquier característica del proceso que puede ser medida, controlada o monitoreada. Ejemplos incluyen temperatura, presión, flujo, nivel, y composición química.
\end{itemize}

\section{Clasificación de señales}

\begin{enumerate}
\item Variables controladas
  Aquellas que el sistema busca mantener dentro de un rango deseado. Ejemplo: la temperatura dentro de un reactor químico, que se mantiene constante mediante el control de calefacción y enfriamiento.
\item Manipuladas: Aquellas que el sistema puede cambiar directamente para influir en el proceso, la apertura de una válvula de control para ajustar el flujo de un liquido.
\item Perturbación: Aquellas que afectan el proceso y  son externas al control del sistema, los cambios de temperatura ambiente que puede influir en un proceso de enfriamiento.
\item Los sensores y transductores: Son dispositivos que transforman (convierten) las variables físicas en señales eléctricas que pueden ser leídas por el sistema de control
\end{enumerate}

\textbf{Ejemplos de sensores}
\begin{itemize}
\item Sensor de temperatura (termopar, RTD)
\item Sensor de presión (Manómetro, transductores de presión)
\item Sensor de nivel (Flotadores, ultrasonicos)
\item Sensor de flujo (Turbina, Medidor electromagnético)
\item Termopar: Genera una diferencia de potencial proporcional a la temperatura de la union.
\item RTD: Varia su resistencia con la temperatura.
\item TP: Convierte la presión en una señal eléctrica proporcional.
\item Manómetro:
\item Flotador: Detecta el nivel de liquido en un tanque.
\item Ultrasonico: usa ondas sonoras para medir la distancia hasta la superficie del liquido.
\item Turbina: Mide el flujo de un liquido o gas a través de la rotación de una turbina.
\item Electromagnético: Miden el flujo de líquidos-conductores utilizando el principio de la inducción magnética.
\end{itemize}

\section{Sistema de medida}
Características estáticas

Las características de un sistema de medida son aquellas que describen su funcionamiento en estado estacionario, es decir cuando las variables de entrada y salida son constantes en el tiempo. Estas características son esenciales para comprender como un sistema responde a condiciones estables y son fundamentales para el diseño y análisis de sistemas de medición.

Caracteristicas estáticas principales
\begin{enumerate}
\item Exactitud (presionan)

  La exactitud se refiere a la proximidad entre el valor medido y el valor verdadero de la variable medida.
\item Resolución

  La resolución es la minima variación en la magnitud de la entrada que puede detectar el sistema de medida. Depende de la sensibilidad del dispositivo de medición.
\item Sensibilidad

  La sensibilidad es la relación entre la variación de la salida del sistema y la variación correspondiente de la entrada. Indica que tan sensible es el sistema a cambios en la variable medida.
\item Linealidad

  La linealidad es la capacidad del sistema de producir una salida que es directamente proporcional a la entrada dentro de un rango especificado. Un sistema lineal tiene una relación entrada-salida que es una linea recta.
\item Rango (intervalo de medición)

  Es el intervalo de valores de entrada, para los cuales el sistema puede medir correctamente. Mas allá de este intervalo, la precisión del mismo puede verse comprometida.
\item Histerisis
  Histerisis es la diferencia en la salida del sistema para el mismo valor de entrada, dependiendo de si la entrada ha aumentado. Es importante en sistemas donde las mediciones pueden variar en ambas direcciones.
\item Error de cero

  Es el error que se produce cuando el valor de entrada es cero. Indica un desplazamiento en la salida que debe ser corregido para obtener medidas precisas.
\item Error de escala

  Este error se produce cuando hay una desviación constante en la pendiente de la relación entrada-salida. Puede corregirse ajustando la calibración del sistema.
\item Estabilidad

  La estabilidad se refiere a la capacidad del sistema de mantener sus características a lo largo del tiempo, bajo condiciones específicas de operación.
\end{enumerate}

\section{Procesamiento y acondicionamiento de señal}

El procesamiento y acondicionamiento de señales son técnicas cruciales para mejorar la calidad de las señales medidas y asegurar que sean adecuadas para su análisis y utilización en sistemas de medición.
\begin{itemize}
\item Amplificación

  La amplificación es el proceso de aumentar la amplitud de una señal sin alterar su contenido informático. Se utiliza para mejorar la determinabilidad y precisión de las señales débiles.
\item Amplificadores operacionales

  Son dispositivos comunes utilizados para la amplificación, ofreciendo alta ganancia, baja distorsión y buena sensibilidad.
\item Aislamiento:

  El aislamiento se utiliza para separar eléctricamente diferentes partes de un sistema de medida, protegiendo componentes sensibles y eliminando interferencias.
  \begin{itemize}
  \item \item Transformadores de aislamiento

    Utilizado para proporcionar aislamiento galvánico entre distintas partes del circuito.
  \item Optoacopladores

    Dispositivos que transmiten señales utilizando luz para evitar contacto eléctrico directo.
  \end{itemize} 
\item Filtrado

  Es el proceso de eliminar componentes indeseados de la señal, como el ruido o las interferencias.
  \begin{itemize}
  \item Filtros pasivos:

    Utilizan componentes como resistencias, capacitores e inductores para filtrar frecuencias específicas.
  \item Filtros activos:

    Utilizan amplificadores junto con componentes pasivos para ofrecer un filtrado más eficaz y con una ganancia ajustable.
  \end{itemize}
\item Reducción de ruido:

  La reducción de ruido es fundamental para mejorar la relación señal-ruido (SNR) y obtener mediciones más precisas.
\end{itemize}

\section{Sensor capacitivo de proximidad}

\begin{align*}
\text{Fórmula} &: C = \frac{E_{\theta} E_r A}{d} \\
  C &= \text{Capacitancia} \\
  E_{\theta} &= \text{Permitividad en Vacío} \\
  E_r &= \text{Permitividad relativa del objeto} \\
  A &= \text{Área entre las placas} \\
  d &= \text{Distancia entre el objeto y el sensor}
\end{align*}
Un sensor capacitivo de proximidad está calibrado para detectar un objeto de plástico con una permitividad relativa \(E_r = 2.8\) a una distancia de 8mm. Si el área efectiva de las placas es de \(\qty{2}{cm^2}\) y la capacitancia sin objeto cercano es de \(\qty{15}{pF}\). ¿Cuál será la nueva distancia de detección si el sensor debe detectar un objeto de vidrio con \(E_r = 6.5\)?
\[E_0 = 8.854 * 10^{-12} \unit{F/m}\]

\begin{align*}
  \qty{15}{pF} &= \frac{8.854 * 10^{-12} \unit{F/m} * 2.8 * \qty{2}{cm^2}}{\qty{8}{mm}}\\
  &= 
\end{align*}

\end{document}

% Local Variables:
% jinx-languages: "es en_US"
% jinx-local-words: "Conversor Gorno acelerometro constantan conversor electroimanes entregables pseudocódigo termocupla ultrasonicos zener"
% End:
